---
aid: 9025
zid: 712343
title: "穿什么鞋？ 草鞋吧"
author: zhubajie
date: 2017-08-03 15:04:14+07:00
lastmod: 2017-08-07 18:28:00+07:00
---

zhubajie 于 2017-8-3 15:04:14 发表了：

皮鞋还是太奢侈了，热带地区也不舒服——做成皮凉鞋？

一般人还是穿草鞋吧：

1 这个还能保暖&nbsp;&nbsp;

草鞋匠：裹足御寒的草根技艺

https://mp.weixin.qq.com/s?__biz ... Ojqx%2FTVBVgI%3D#rd

2&nbsp;&nbsp;这个结实耐用

https://mp.weixin.qq.com/s?__biz ... Ojqx%2FTVBVgI%3D#rd

3&nbsp;&nbsp;穿草鞋是中国人的传统

https://mp.weixin.qq.com/s?__biz ... Ojqx%2FTVBVgI%3D#rd

---

北境一书生 于 2017-8-3 15:10:31 发表了：

现在士兵们有没有皮鞋好像都是问题

---

btiger333 于 2017-8-3 15:12:12 发表了：

_本帖最后由 btiger333 于 2017-8-3 15:13 编辑_

价格便宜量又足，工农兵学商日常穿着很合适。但是用来大规模供应会不会显得不太正式。

---

煞破狼 于 2017-8-3 15:32:43 发表了：

我记得军鞋在西方很长一段时间是战略物资，以目前临高的军民比，不想让步兵像邦联军那样光着脚打仗，草鞋是唯一的选择了。

---

龍城飛將 MK 于 2017-8-3 18:23:50 发表了：

> 煞破狼 发表于 2017-8-3 15:32
>
> 我记得军鞋在西方很长一段时间是战略物资，以目前临高的军民比，不想让步兵像邦联军那样光着脚打仗，草鞋是 ...

有没有什么方法减少新草鞋磨脚的问题？还有增加使用寿命。。。

---

煞破狼 于 2017-8-3 18:37:29 发表了：

> 龍城飛將 MK 发表于 2017-8-3 18:23
>
> 有没有什么方法减少新草鞋磨脚的问题？还有增加使用寿命。。。

不能光脚磨，得穿粗布袜子或裹脚布，我记得军用袜子临高有供应的吧？

---

龍城飛將 MK 于 2017-8-3 18:41:34 发表了：

> 煞破狼 发表于 2017-8-3 18:37
>
> 不能光脚磨，得穿粗布袜子或裹脚布，我记得军用袜子临高有供应的吧？

应该有。纯棉的？

---

cqduoluo 于 2017-8-3 19:52:13 发表了：

为啥不是布鞋？

草鞋虽然成本低，但是舒适性和布鞋比差远了。

1965 年四川布鞋产业 8932 人，年产量是 519 万双，人均年产量 500 多双，临高虽然缺少各种机械设备，生产效率不可能那么高，但是一个工人年均 50 双总没问题吧，那 2000 工人年产 10 万双布鞋，满足军用至少是够了。

---

blgdtgkkmp 于 2017-8-3 19:58:40 发表了：

先憋个 6.7 年，然后印尼橡胶就量产了。

---

k.xerxes 于 2017-8-3 19:59:02 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-3 19:52
>
> 为啥不是布鞋？
>
> 草鞋虽然成本低，但是舒适性和布鞋比差远了。
>
> 1965 年四川布鞋产业 8932 人，年产量是 519 万双 ...

2000 缝纫工人就为了让丘八脚舒服点？ 我看还是上草鞋+裹脚布吧。

---

没事乱溜达 于 2017-8-3 20:04:20 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-8-3 19:59
>
> 2000 缝纫工人就为了让丘八脚舒服点？ 我看还是上草鞋+裹脚布吧。

你俩都太奢侈.做布鞋还要专门的工人工厂.家庭妇女都是在家做鞋.

---

zhuohuoz 于 2017-8-3 20:20:07 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-8-3 19:59
>
> 2000 缝纫工人就为了让丘八脚舒服点？ 我看还是上草鞋+裹脚布吧。

要什么缝纫工人。提供半成品原料，让家庭妇女利用空闲时间做，顺便还能赚点外快贴补家用。

没有经济收入，就没有社会地位和家庭地位。所以这项工作对于提高妇女地位是很重要的，交给杜雯的妇联去做妥妥的。

工作人员还可以借发放材料回收成品的理由走家串户，对于收集社会情报、宣传政策、组织动员都是非常有利的。

---

cqduoluo 于 2017-8-3 20:35:24 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-8-3 19:59
>
> 2000 缝纫工人就为了让丘八脚舒服点？ 我看还是上草鞋+裹脚布吧。

舒服也是战斗力的一种保障，这个投资并不亏，何况做鞋用女工就足够了，双职工还有利于加速城镇化和工业化进程。

做草鞋不也得人工么，如果分散到农村去做，质量不稳定，如果集中办工厂，那还不如做布鞋呢，何况上点设备，提高效率，那几百人就可以造这么多了，多出的产能可以对外销售。

---

cqduoluo 于 2017-8-3 20:36:20 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-3 20:04
>
> 你俩都太奢侈.做布鞋还要专门的工人工厂.家庭妇女都是在家做鞋.

双职工其实有利于工业化的，子女直接进托儿所，对加强下一代教育也有好处，妇女在家工作多没效率啊，生产力都被浪费了。

---

cqduoluo 于 2017-8-3 20:38:38 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-8-3 20:20
>
> 要什么缝纫工人。提供半成品原料，让家庭妇女利用空闲时间做，顺便还能赚点外快贴补家用。
>
> 没有经济收入 ...

这也是一个思路，但是其实还是办工厂更好，没有工厂，那生产效率就一直提升不起来，家庭妇女其实是对人力的一种浪费。

---

没事乱溜达 于 2017-8-3 20:42:56 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-3 20:38
>
> 这也是一个思路，但是其实还是办工厂更好，没有工厂，那生产效率就一直提升不起来，家庭妇女其实是对人力 ...

开始不可能有那么多工厂,重工业成体系再搞不迟.农业社会大量劳力闲置

---

魔法少女吴瑶瑶 于 2017-8-3 20:43:37 发表了：

> 北境一书生 发表于 2017-8-3 15:10
>
> 现在士兵们有没有皮鞋好像都是问题

不会吧?

士兵皮鞋,士官皮鞋,军官皮鞋,作战靴

PLA 的皮鞋是制式装备啊.

---

zhuohuoz 于 2017-8-3 20:55:08 发表了：

> 北境一书生 发表于 2017-8-3 15:10
>
> 现在士兵们有没有皮鞋好像都是问题

广州阅兵的时候士兵是有皮靴的。

当然平时可能穿布鞋或草鞋，皮靴还是要珍惜着穿。

---

深潜者 于 2017-8-3 20:58:37 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-3 19:52
>
> 为啥不是布鞋？
>
> 草鞋虽然成本低，但是舒适性和布鞋比差远了。
>
> 1965 年四川布鞋产业 8932 人，年产量是 519 万双 ...

临高能造缝纫机不？这东西好像不难吧？只要搞出往复缝纫设计就行，而缝纫效率则翻了不知道多少倍。

---

liutom2 于 2017-8-3 21:00:41 发表了：

鞋的问题不止是成本，还有供应，在有橡胶之前的鞋耐磨能力都不行的，行军状态最多半个月就完蛋，部队后面必须跟着运输队不停的运输鞋才行。

---

zhuohuoz 于 2017-8-3 21:12:56 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-3 20:38
>
> 这也是一个思路，但是其实还是办工厂更好，没有工厂，那生产效率就一直提升不起来，家庭妇女其实是对人力 ...

移风易俗不是那么容易的。

有一些现实困难制约了家庭妇女外出工作。

第一缺乏工厂劳动的能力。无知识无技能无纪律，要训练到能够进行工厂工作需要一个过程。

第二缺乏外出工作的意愿。男主外女主内，女人不应该抛头露面的思想还比较严重。

第三照顾家庭的负担较重。过去不像现在有洗衣机有天然气，不管是做饭还是洗衣服，都很耗时间。而且那时候人均寿命也比较短，夫妻双方都工作要指望父母带小孩，也不见得能指望得上。

---

深潜者 于 2017-8-3 21:16:48 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-8-3 20:20
>
> 要什么缝纫工人。提供半成品原料，让家庭妇女利用空闲时间做，顺便还能赚点外快贴补家用。
>
> 没有经济收入 ...

如果没有缝纫机的话，那肯定不需要专门的缝纫工人。不过本时空具有实用意义的量产缝纫机在 1846 年就出现了，临高应该也搞得出来吧？

而这种相对较贵的设备就得有工人操作了，家庭妇女买不起。

---

cc5233 于 2017-8-3 21:55:02 发表了：

> 龍城飛將 MK 发表于 2017-8-3 18:23
>
> 有没有什么方法减少新草鞋磨脚的问题？还有增加使用寿命。。。

把打草鞋当作叠豆腐块。

然后多弄几双磨磨。

不过我觉得应该还是以布鞋为主才对。

---

cc5233 于 2017-8-3 21:57:26 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-8-3 21:12
>
> 移风易俗不是那么容易的。
>
> 有一些现实困难制约了家庭妇女外出工作。
>
> 第一缺乏工厂劳动的能力。无知识无技 ...

劳动妇女几个不下田地的？搞个女工占绝大多数的工厂或者作坊算什么抛头露面。

完全瞎担心。

---

zhuohuoz 于 2017-8-3 22:06:18 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-3 21:57
>
> 劳动妇女几个不下田地的？搞个女工占绝大多数的工厂或者作坊算什么抛头露面。
>
> 完全瞎担心。
>
> ...

你不在乎，不代表人家也不在乎。思想上的阻力是历史上实际存在过的。当然它不是主要阻力。

---

cc5233 于 2017-8-3 22:08:21 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-8-3 22:06
>
> 你不在乎，不代表人家也不在乎。思想上的阻力是历史上实际存在过的。当然它不是主要阻力。
>
> ...

没那么可怕拉，再说我们现在规模也不可能一下子搞那么大。可以搞手工家庭生产么。虽然不能每家提供缝纫机，但是提供更好的工具和工作方法总是可以的。

---

zhuohuoz 于 2017-8-3 22:09:39 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-3 21:16
>
> 如果没有缝纫机的话，那肯定不需要专门的缝纫工人。不过本时空具有实用意义的量产缝纫机在 1846 年就出现了 ...

要弄工厂，就必须有缝纫机。不然没有足够高的劳动效率，也开不出有吸引力的工资。

工厂缝纫机模式，适合条件比较成熟的地区，比如临高。

家庭妇女模式，适合条件不是很成熟的地区，比如广东刚占领不久的地方。

---

zhuohuoz 于 2017-8-3 22:13:39 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-3 22:08
>
> 没那么可怕拉，再说我们现在规模也不可能一下子搞那么大。可以搞手工家庭生产么。虽然不能每家提供缝纫机 ...

主要还是看在哪。我认为可以有三种模式。

大工厂模式，适合临高或广州。

小作坊模式，也就是私营小商人购买几台缝纫机，自己在家弄个私营小作坊，雇佣附近居民工作。适合小乡镇。

家庭妇女模式，适合新占领的农村，兼具生产和社会调查两种功能。

---

龍城飛將 MK 于 2017-8-3 22:52:48 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-8-3 22:13
>
> 主要还是看在哪。我认为可以有三种模式。
>
> 大工厂模式，适合临高或广州。
>
> 小作坊模式，也就是私营小商人购 ...

感觉可以大工厂生产一部分，小作坊承包一部分并生产标准化的半成品就近运输到附近大工厂流水线制成成品，家庭妇女可以主要负责草鞋/布鞋制作。

---

没事乱溜达 于 2017-8-3 23:00:47 发表了：

明人出远门要背一堆鞋？比如徐霞客。唐僧担子里也主要是鞋？

---

zhubajie 于 2017-8-4 10:27:04 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-3 19:52
>
> 为啥不是布鞋？
>
> 草鞋虽然成本低，但是舒适性和布鞋比差远了。
>
> 1965 年四川布鞋产业 8932 人，年产量是 519 万双 ...

布鞋？&nbsp; &nbsp;布的鞋底？这个磨损也很快把， 能不能搞成复合的，&nbsp; &nbsp;帆布鞋面，可以更换的草鞋底（中间加布提高强度，做上接口方便换）

---

bulubuluxiaomox 于 2017-8-4 10:57:36 发表了：

> k.xerxes 发表于 2017-8-3 19:59
>
> 2000 缝纫工人就为了让丘八脚舒服点？ 我看还是上草鞋+裹脚布吧。

&nbsp; &nbsp;对要长途行军的部队来说，一双舒适的鞋要占十分之一以上的的战斗力了。

&nbsp; &nbsp;当然行军的话布鞋磨损太快了，或许可以搞个布鞋+外套式草鞋底的套装来。记得以前农村就有这种东西。

---

zhuohuoz 于 2017-8-4 11:44:10 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-3 23:00
>
> 明人出远门要背一堆鞋？比如徐霞客。唐僧担子里也主要是鞋？

唐僧倒是不用担心的，一路都有人送鞋——女儿国国王啦，玉兔精啦……

---

没事乱溜达 于 2017-8-4 12:09:47 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-8-4 11:44
>
> 唐僧倒是不用担心的，一路都有人送鞋——女儿国国王啦，玉兔精啦……

徐霞客就是这个时代人，可以去问问。徐霞客身上有银子，也有地方买鞋，有草可编鞋。唐僧只能诵经了。佛祖迁徙了大量妖怪到戈壁沙漠，唐僧一过，妖精就解放了。

有个词叫木屐

---

cqduoluo 于 2017-8-4 20:05:06 发表了：

> zhubajie 发表于 2017-8-4 10:27
>
> 布鞋？&nbsp; &nbsp;布的鞋底？这个磨损也很快把， 能不能搞成复合的，&nbsp; &nbsp;帆布鞋面，可以更换的草鞋底（中间加布提 ...

要讲耐磨损，布鞋肯定比草鞋强啊，长征都有穿布鞋的，鞋底可以加强的，类似帆布那种，然后再混合皮胶，耐磨就很厉害了。

---

深潜者 于 2017-8-4 20:06:51 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 20:05
>
> 要讲耐磨损，布鞋肯定比草鞋强啊，长征都有穿布鞋的，鞋底可以加强的，类似帆布那种，然后再混合皮胶，耐 ...

那个设想不是认为草鞋比布鞋寿命长吧？而是觉得草鞋便宜得多，单位价格寿命长。

话说木底鞋方案怎么样？

---

cqduoluo 于 2017-8-4 20:08:42 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-8-3 21:12
>
> 移风易俗不是那么容易的。
>
> 有一些现实困难制约了家庭妇女外出工作。
>
> 第一缺乏工厂劳动的能力。无知识无技 ...

农村妇女也是劳动力，一样要下地种田，古代绑小脚都是有点家产的，起码也得是中农水平，这种才有家庭妇女的可能。

城市的话，晚清民国的女工多了去，只要有钱赚，有工招，中国人是很现实的，没有你这么复杂的想法。

---

cqduoluo 于 2017-8-4 20:09:12 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-3 21:00
>
> 鞋的问题不止是成本，还有供应，在有橡胶之前的鞋耐磨能力都不行的，行军状态最多半个月就完蛋，部队后面必 ...

谁说的，长征穿布鞋多了去啊。

---

cqduoluo 于 2017-8-4 20:14:04 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-4 20:06
>
> 那个设想不是认为草鞋比布鞋寿命长吧？而是觉得草鞋便宜得多，单位价格寿命长。
>
> 话说木底鞋方案怎么样？
>
> ...

草鞋关键在于舒适性太差了，以前其实也有木鞋底，只不过加工复杂，成本很高。

布鞋底好像以前会用米汤水泡过的布来做，这样耐磨性要强很多。

---

cqduoluo 于 2017-8-4 20:21:07 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-3 20:58
>
> 临高能造缝纫机不？这东西好像不难吧？只要搞出往复缝纫设计就行，而缝纫效率则翻了不知道多少倍。
>
> ...

1790 年英国人就发明了手摇缝纫机，不过是做皮鞋的，而且还有很多缺点，1850 年之后美国人把缝纫机发扬光大了。

其实只要工厂化生产，手工缝纫也并不耽误事的，制鞋的好多工作可以用机械提高效率，比如剪裁啊，压制啊，尤其流水线生产，就算纯手工起码也能提高几倍的生产效率。

---

深潜者 于 2017-8-4 20:22:10 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 20:14
>
> 草鞋关键在于舒适性太差了，以前其实也有木鞋底，只不过加工复杂，成本很高。
>
> 布鞋底好像以前会用米汤水 ...

所以那位才提出了草套布鞋呀！

---

深潜者 于 2017-8-4 20:26:30 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 20:21
>
> 1790 年英国人就发明了手摇缝纫机，不过是做皮鞋的，而且还有很多缺点，1850 年之后美国人把缝纫机发扬光大 ...

非常非常粗略的挂算一下制布鞋成本：假设布鞋用的布是一匹 0.5 两（为了布耐磨，大概要贵一些），面积 5m2，一双鞋用布 0.125m2。那么一双鞋的布料成本就是 0.0125 两，约合十几文钱？如果批量制造的话，估计最多二十文左右吧？再考虑下服波军的工资水平，好像真不算什么。就算一星期一双，一个月也才 0.1 两嘛。

---

cqduoluo 于 2017-8-4 20:26:52 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-3 20:42
>
> 开始不可能有那么多工厂,重工业成体系再搞不迟.农业社会大量劳力闲置

发展重工业和发展轻工业并不矛盾，工业体系本身就包括了轻工业和重工业两部分，为啥你总想把两者分开呢。。。

历史已经证明了，光发展轻工业或者光发展重工业都是不行的。

---

没事乱溜达 于 2017-8-4 21:02:20 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 20:26
>
> 发展重工业和发展轻工业并不矛盾，工业体系本身就包括了轻工业和重工业两部分，为啥你总想把两者分开呢。 ...

就那么多资本,还要一步搞到工业革命的水平,不够分.

---

cqduoluo 于 2017-8-4 21:13:49 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-4 20:26
>
> 非常非常粗略的挂算一下制布鞋成本：假设布鞋用的布是一匹 0.5 两（为了布耐磨，大概要贵一些），面积 5m2， ...

明代万历一双草鞋 0.03 两，履鞋 0.4 两，牛皮鞋 0.28 两，羊皮鞋 0.26 两，麂皮鞋 1.5 两。

临高产的布鞋至少也得 0.1 两吧，不可能比明代的草鞋还便宜吧。。。

所以如果一星期一双还是不现实的，但肯定不至于啊，长征都穿呢，再废起码也能顶 2 个月，一年 0.6 两鞋子费用对于士兵来说还行吧，10 万士兵才 6000 两而已。

---

深潜者 于 2017-8-4 21:17:37 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 21:13
>
> 明代万历一双草鞋 0.03 两，履鞋 0.4 两，牛皮鞋 0.28 两，羊皮鞋 0.26 两，麂皮鞋 1.5 两。
>
> 临高产的布鞋至少也得 0 ...

如果上半自动制鞋的话，和手工草鞋一样便宜也不是没可能吧？毕竟编草鞋是很费事的嘛。反正光算布料是绝对便宜的，而半自动制鞋的非原料生产成本应该也不会很大。

---

cqduoluo 于 2017-8-4 21:18:25 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-8-4 21:20 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-4 21:02
>
> 就那么多资本,还要一步搞到工业革命的水平,不够分.

工业革命几百年呢，你一步到位到哪一年去？你咋不一步到位到现代水平呢？

工业是个体系，哪有一步建成的道理，轻工业和重工业是相辅相成的，不存在说搞 1850 年水平的重工业，然后调个 1750 年的轻工业，那样重工业后续也发展不下去了。

轻工业本身就是重工业的市场，而轻工业可以赚取大量利润，换取各种资源，来进一步推动重工业发展。

---

cqduoluo 于 2017-8-4 21:23:15 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-4 21:17
>
> 如果上半自动制鞋的话，和手工草鞋一样便宜也不是没可能吧？毕竟编草鞋是很费事的嘛。反正光算布料是绝对 ...

草鞋也可以机械造啊，关键在于草比布便宜太多了。

而且你那个布料好像不够吧，光是鞋底的布都得 5、6 层了，鞋面也不可能一层，那样不耐穿。

---

深潜者 于 2017-8-4 21:24:41 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-8-4 21:28 编辑_

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 21:23
>
> 草鞋也可以机械造啊，关键在于草比布便宜太多了。
>
> 而且你那个布料好像不够吧，光是鞋底的布都得 5、6 层了 ...

求编草鞋机的资料。如果按布料 0.3 两/匹，一匹 6m2，鞋底 6 层，鞋面 3 层计算，一双鞋估计要用 0.5m2 布，那就是 0.03 两。再考虑其他成本，那也不至于到 0.1 两嘛。量产的话，估计 0.06 两甚至更少就能拿下。

此外这里假设的 0.3 两/匹是明清手工土布的价格，临高可能得上机械纺纱和织布嘛（最最最起码也得用机械纺纱），生产成本下降一半甚至更多轻轻松松。这么算的话，布料成本 0.015 两都能够，总成本 0.03 似乎是可能的。

---

没事乱溜达 于 2017-8-4 21:45:32 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 21:18
>
> 工业革命几百年呢，你一步到位到哪一年去？你咋不一步到位到现代水平呢？
>
> 工业是个体系，哪有一步建成的道 ...

不是我说要一步到位.书中的工业不是已经搞蒸汽机了么?那相关产业不应该也配套同时代科技么.目前书中蒸汽机,船舶数量,军队后勤规模,需要配套的各种产业,人口,需要投资的原材料和资金....给我的感觉是一步到位工业革命.想不起来哪种科技水平是工业革命前的

慢慢搞得话,那就别上来就搞蒸汽机.

---

北境一书生 于 2017-8-4 22:31:23 发表了：

> 魔法少女吴瑶瑶 发表于 2017-8-3 20:43
>
> 不会吧?
>
> 士兵皮鞋,士官皮鞋,军官皮鞋,作战靴

我说的是临高位面啊= =

---

liutom2 于 2017-8-4 22:33:27 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-4 20:09
>
> 谁说的，长征穿布鞋多了去啊。

长征中穿布鞋的是绝对少数呀，很多人出发的时候家人给做两双鞋，就一直背着，到了关键时候才穿，平时都是草鞋或者干脆赤脚的。

根据长征的经验，草鞋通常只能穿着行军半个月左右，不超过 450 公里。长征全程 1 万多公里，草鞋得用 20 双以上。

贴点具体的，呵呵，别说红军了，到了土八路的时候绝大部分也是穿草鞋的。

http://blog.sciencenet.cn/blog-3294970-1034528.html

---

liutom2 于 2017-8-4 22:39:09 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-4 20:26
>
> 非常非常粗略的挂算一下制布鞋成本：假设布鞋用的布是一匹 0.5 两（为了布耐磨，大概要贵一些），面积 5m2， ...

应该是算少了，布鞋的价格没有这么低。

而且布鞋的耐磨性是很差的，尤其是大量运动的时候更差。

---

wangyongsk 于 2017-8-4 22:48:16 发表了：

那个，电木做布鞋鞋底行么？以前自家做布鞋都是买的塑料鞋底……

---

没事乱溜达 于 2017-8-4 22:57:17 发表了：

> wangyongsk 发表于 2017-8-4 22:48
>
> 那个，电木做布鞋鞋底行么？以前自家做布鞋都是买的塑料鞋底……

电木比木头做鞋有什么优势?

---

liutom2 于 2017-8-5 01:37:05 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-3 23:00
>
> 明人出远门要背一堆鞋？比如徐霞客。唐僧担子里也主要是鞋？

明朝人本身就不怎么出远门，一辈子没去过县城的人占人口的绝大多数。

徐霞客拿着堪合，走一路吃大萌朝政府一路，据说有一次征夫给他和仆人抬轿子，凑不够数还征了 2 个女人，而且这还不是别人诬陷，是他自己在游记里写的。

---

深潜者 于 2017-8-5 08:19:16 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-4 22:57
>
> 电木比木头做鞋有什么优势?

好像没有优势吧？鞋底最好用软塑料做，电木那种硬塑料感觉与应木头没什么区别，还更贵。

---

没事乱溜达 于 2017-8-5 09:33:02 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-5 01:37
>
> 明朝人本身就不怎么出远门，一辈子没去过县城的人占人口的绝大多数。
>
> 徐霞客拿着堪合，走一路吃大萌朝政 ...

徐老经常爬山越岭，不可能总是轿子

---

髡贼 于 2017-8-5 16:22:10 发表了：

草鞋都是好的 不光脚就不错了

---

cqduoluo 于 2017-8-5 19:39:19 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-4 21:24
>
> 求编草鞋机的资料。如果按布料 0.3 两/匹，一匹 6m2，鞋底 6 层，鞋面 3 层计算，一双鞋估计要用 0.5m2 布，那就是 0 ...

你这个算得还是少了，布鞋要耐穿加工工艺就会复杂的，我觉得最少也得 0.05 甚至更多一点。

草鞋用这种简单机械就可以大大提高效率了，我在读秀看过一种现代的玉米皮草鞋，那个貌似性能不错，据说能穿一年，当然肯定不是很废的穿。

**无标题.png** _(67.32 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-8-5 19:33 上传

---

没事乱溜达 于 2017-8-5 19:39:36 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-4 22:33
>
> 长征中穿布鞋的是绝对少数呀，很多人出发的时候家人给做两双鞋，就一直背着，到了关键时候才穿，平时都是 ...

按公里数靠谱,按时间没数.

---

深潜者 于 2017-8-5 19:41:27 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-5 19:39
>
> 你这个算得还是少了，布鞋要耐穿加工工艺就会复杂的，我觉得最少也得 0.05 甚至更多一点。
>
> 草鞋用这种简单 ...

弱弱的说一句，这个草鞋编织机的原理，俺没看懂。请问出处是哪里？能说的再细点吗？

---

cqduoluo 于 2017-8-5 19:44:26 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-4 22:33
>
> 长征中穿布鞋的是绝对少数呀，很多人出发的时候家人给做两双鞋，就一直背着，到了关键时候才穿，平时都是 ...

长征反正有，我小时候也穿过布鞋爬山，关键还看什么布的，那种细布的当然不耐穿，但是粗布鞋就很不错的。

---

cqduoluo 于 2017-8-5 19:54:49 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-5 19:41
>
> 弱弱的说一句，这个草鞋编织机的原理，俺没看懂。请问出处是哪里？能说的再细点吗？
>
> ...

出自《师范学校手工劳动参考教材》，手工操作的，没动力。

草鞋其实类似毛线衣，针织的原理，理论上完全可以上动力机械工业化生产。

---

深潜者 于 2017-8-5 19:56:02 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-5 19:54
>
> 出自《师范学校手工劳动参考教材》，手工操作的，没动力。
>
> 草鞋其实类似毛线衣，针织的原理，理论上完全 ...

那这么看最佳选择就应该是布鞋草套了吧？

---

cqduoluo 于 2017-8-5 20:08:17 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-5 19:56
>
> 那这么看最佳选择就应该是布鞋草套了吧？

玉米皮草鞋你可以百度下，我觉得那个鞋底，然后布鞋面成本和舒适性都可以平衡下。

---

深潜者 于 2017-8-5 20:12:16 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-5 20:08
>
> 玉米皮草鞋你可以百度下，我觉得那个鞋底，然后布鞋面成本和舒适性都可以平衡下。
>
> ...

俺百度了一下 CCTV7，发现了这个技术，可是……

玉米皮草鞋是利用原来作为废弃物的玉米皮，经过精心加工，变废为宝后做成的时尚精巧产品。加工玉米皮草鞋，要选择合格的原料，并要经过熏制，以防止霉变虫蛀。玉米皮辫的编制工艺也很有讲究，要注意正反之分。玉米皮辫还需要进行染色。玉米皮草鞋鞋底制作可分为平跟和坡跟两种，帮面可以采用中国结帮面。玉米皮草鞋成型后可分为：交叉式平底草鞋和中国结凉鞋两种。

**玉米皮草鞋需要包边和添加 EVA 鞋底。时尚草鞋加工要采用添加 PU 鞋底的方法**。

玉米皮草鞋在贮存和穿着方面也有一些地方需要注意。在本期的节目当中，就将向广大的观众朋友们介绍一下这玉米皮草鞋的加工技术。

---

cqduoluo 于 2017-8-5 20:15:32 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-8-5 20:17 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-8-5 20:12
>
> 俺百度了一下 CCTV7，发现了这个技术，可是……
>
> 玉米皮草鞋是利用原来作为废弃物的玉米皮，经过精心加工， ...

这是比较先进那种，我百度了下图，好多就是纯手工的玉米皮草鞋，那个鞋底看着完全没有现代工业成分啊。

类似这个图里的，这个鞋底肯定比以前的草鞋耐用，这个做鞋底，上面弄个布鞋面。

**0_zghexie_20120405124622.jpg** _(123.2 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-8-5 20:15 上传

---

深潜者 于 2017-8-5 20:16:48 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-5 20:15
>
> 这是比较先进那种，我百度了下图，好多就是纯手工的玉米皮草鞋，那个鞋底看着完全没有现代工业成分啊。
>
> ...

话说有路测没？这个的耐久到底怎么样？

---

cqduoluo 于 2017-8-5 20:18:38 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-5 20:16
>
> 话说有路测没？这个的耐久到底怎么样？

这个肯定没有了，但是看结构这个比以前的草鞋要强很多吧，关键就是玉米皮比稻草结实啊。

---

没事乱溜达 于 2017-8-5 20:23:51 发表了：

当然用麻的最好.

---

没事乱溜达 于 2017-8-5 20:25:03 发表了：

_本帖最后由 没事乱溜达 于 2017-8-5 22:24 编辑_

> cqduoluo 发表于 2017-8-5 20:15
>
> 这是比较先进那种，我百度了下图，好多就是纯手工的玉米皮草鞋，那个鞋底看着完全没有现代工业成分啊。
>
> 类 ...

鞋底最下 不像是玉米皮.玉米皮层也看不到横向结构,似乎是固定在一个底面上的.

不过既然编成绳子了,和原来的草鞋一个方法做就可以.

---

bulubuluxiaomox 于 2017-8-5 20:37:52 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-5 19:56
>
> 那这么看最佳选择就应该是布鞋草套了吧？

&nbsp; &nbsp;或者来个复合式的，基础是布鞋，木板芯底的草鞋在外面当套。

&nbsp; &nbsp; 农村那种草套鞋不适合军队的激烈运动，得加木板芯或钢板芯来作为行走时的吸能蓄能部件

---

liutom2 于 2017-8-5 22:45:05 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-5 09:33
>
> 徐老经常爬山越岭，不可能总是轿子

从记载来看，基本上全是靠大萌朝政府掏腰包，自己真没受啥罪，更没花多少钱。

---

liutom2 于 2017-8-5 22:47:07 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-5 19:39
>
> 按公里数靠谱,按时间没数.

其实很简单的，因为长征中日平均行军是 30 公里也就是 60 里左右，15 天就是 450 公里，你知道 450 公里怎么来的了吧？

---

liutom2 于 2017-8-5 22:49:01 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-5 19:44
>
> 长征反正有，我小时候也穿过布鞋爬山，关键还看什么布的，那种细布的当然不耐穿，但是粗布鞋就很不错的。 ...

中国传统布鞋工艺还是保留的比较完整的，布鞋本身就不耐穿，而且是非常不耐穿，穿着行军的话，布鞋的寿命大概和草鞋差不多。

布鞋和草鞋比最大的优点是不磨脚，舒适性更强。

---

liutom2 于 2017-8-5 22:50:45 发表了：

> bulubuluxiaomox 发表于 2017-8-5 20:37
>
> 或者来个复合式的，基础是布鞋，木板芯底的草鞋在外面当套。
>
> &nbsp; &nbsp; 农村那种草套鞋不适合军队的激烈运动 ...

鞋底不能是硬质的，穿鞋走路必须得能适应路面，也就是说鞋底必须能有一定的变形。

---

Scat 于 2017-8-6 00:41:31 发表了：

麻就可以了

---

没事乱溜达 于 2017-8-6 09:05:38 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-5 22:47
>
> 其实很简单的，因为长征中日平均行军是 30 公里也就是 60 里左右，15 天就是 450 公里，你知道 450 公里怎么来的了 ...

原来是这样算的。

徐霞客从嵩山下来那段，考察金沙江，都是人迹罕至，无路可走的地方

---

liutom2 于 2017-8-6 11:23:13 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-6 09:05
>
> 原来是这样算的。
>
> 徐霞客从嵩山下来那段，考察金沙江，都是人迹罕至，无路可走的地方 ...

相信我，真正人迹罕至的地方他都去不了，你想想现代旅游穿越要背多少东西，他就背点干粮风餐露宿钻大山？那他就不是写游记的，而是个极品猎人了。

---

cc5233 于 2017-8-6 11:44:21 发表了：

草鞋加裹脚布应该还是必需品。至少日常完全可以靠这个。

草鞋可以手编

---

没事乱溜达 于 2017-8-6 12:56:21 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-6 11:23
>
> 相信我，真正人迹罕至的地方他都去不了，你想想现代旅游穿越要背多少东西，他就背点干粮风餐露宿钻大山？ ...

他却坚定地说：“我带着一把铁锹来，什么地方不可以埋我的尸骨呀！-----现代驴友可比不了

[size=18.6666660308838px]在真武庙中吃饭。询问下山的路，向导说：“正道顺万岁峰下到山脚，有二十里。如果顺西沟悬空滑行而下，可以省掉一半的路程，但是道路极其险峻。”我面露喜色，原来认为嵩山不奇，因为没有险峻之处。赶忙跟随向导，拄着手杖往前走。开始还傍靠着岩石穿越，拨开丛密的草木往下走。

[size=18.6666660308838px]接着就从两石峡中滑行直下，仰望夹在两旁的崖壁几乎逼近天际。

[size=18.6666660308838px]

关键是鞋 ,.......

---

liutom2 于 2017-8-6 15:15:50 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-6 12:56
>
> 他却坚定地说：“我带着一把铁锹来，什么地方不可以埋我的尸骨呀！-----现代驴友可比不了

吹牛谁不会呀，实际上他跑的那些地方绝大部分距离有人的地方也就 1-2 天路程。

---

liutom2 于 2017-8-6 15:17:39 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-6 12:56
>
> 他却坚定地说：“我带着一把铁锹来，什么地方不可以埋我的尸骨呀！-----现代驴友可比不了

这贴的是什么玩意儿？现代译本？

这些的明明是有向导的地方好不好？

---

没事乱溜达 于 2017-8-6 16:03:55 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-6 15:15
>
> 吹牛谁不会呀，实际上他跑的那些地方绝大部分距离有人的地方也就 1-2 天路程。
>
> ...

那还是问楼主吧，他就是给唐僧挑鞋的。

澄迈之战，缴获明军不少鞋。

---

liutom2 于 2017-8-6 18:51:23 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-6 16:03
>
> 那还是问楼主吧，他就是给唐僧挑鞋的。
>
> 澄迈之战，缴获明军不少鞋。

大萌朝战兵很可能有一定的比例穿鞋而且相对好一些，比如皮鞋、布鞋、一定比例的草鞋，至于那些卫所兵和乡勇，绝大部分应该都是草鞋。

---

liutom2 于 2017-8-6 18:52:03 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-6 16:03
>
> 那还是问楼主吧，他就是给唐僧挑鞋的。
>
> 澄迈之战，缴获明军不少鞋。

想想 1860 年南北战争的时候双方都还有赤脚大仙，这可都工业化了。

---

没事乱溜达 于 2017-8-6 19:41:53 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-6 18:52
>
> 想想 1860 年南北战争的时候双方都还有赤脚大仙，这可都工业化了。

那时候还有阿 看来士兵的工资很低?

---

深潜者 于 2017-8-6 19:46:49 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-8-6 19:49 编辑_

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-6 19:41
>
> 那时候还有阿 看来士兵的工资很低?

看讲 12 磅山地榴的书说当时炮兵里大兵的工资是 13 刀/月，换算成白银的话都快 10 两了。就算步兵里的大兵只有 10 刀，那也是 7 两呀。

我兔只有在小站练兵时才能比比，袁帅好像给大兵开 6 两的月薪。

没鞋穿主要是补给不畅吧？南军可能是生产不了那么多鞋。至于草鞋，鏖战中的大兵自然没时间编啦。而且他们好像仅仅是一时不凑鞋。

---

兰度 于 2017-8-6 20:03:57 发表了：

赶紧拿下菲律宾，民都洛有成千上万头野水牛等着变成元老院的鞋底和武装带。

---

cqduoluo 于 2017-8-6 20:12:57 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-6 20:03
>
> 赶紧拿下菲律宾，民都洛有成千上万头野水牛等着变成元老院的鞋底和武装带。 ...

台湾的鹿皮年产量都能达到几万张，还有济州岛的牛皮马皮，包括辽东的皮货，做几万双军鞋给军队是完全没问题的。

---

没事乱溜达 于 2017-8-6 20:14:58 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-6 18:52
>
> 想想 1860 年南北战争的时候双方都还有赤脚大仙，这可都工业化了。

Outbound to Asia

Homebound to Netherland

Totol Ship

Total Tonnage

Totol On Board

Mean Tonnage

Mean On Board

Totol Ship

Total Tonnage

Totol On Board

Mean Tonnage

Mean On Board

1630

13

4880

2221

375

171

8

5000

625

N/A

N/A

1631

16

7540

2739

471

171

7

2930

419

N/A

N/A

1632

11

5950

2461

541

154

5

3050

610

N/A

N/A

钱水听的荷兰资料&nbsp; &nbsp;能把这个翻译一下么&nbsp;&nbsp;吨位是什么吨

---

没事乱溜达 于 2017-8-6 20:33:48 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-6 19:46
>
> 看讲 12 磅山地榴的书说当时炮兵里大兵的工资是 13 刀/月，换算成白银的话都快 10 两了。就算步兵里的大兵只有 10 ...

1629 马尼拉 50 个人 1000 比索

---

liutom2 于 2017-8-6 22:44:40 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-6 19:41
>
> 那时候还有阿 看来士兵的工资很低?

不是钱的问题，北军在南北战争期间疯狂膨胀到了 276.5 万人呐，这么多人都得由军队供应鞋子，而且这些部队还频繁调动，很多是在没有道路或者道路不好的地区行军，所以鞋的损坏率很高，补充速度赶不上损坏的速度。

就这还是工业化的国家，有火车的，你想想农业国家的军队的鞋要补充起来得多困难？我大萌朝虽说战斗力不行，但总兵力好歹也有小一百万呢。

---

liutom2 于 2017-8-6 23:38:39 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-6 19:46
>
> 看讲 12 磅山地榴的书说当时炮兵里大兵的工资是 13 刀/月，换算成白银的话都快 10 两了。就算步兵里的大兵只有 10 ...

《GLORY》这片子可以看一看，里面反映了不少南北战争期间的细节。

北军普通部队军饷 13 美元，第 54 马萨诸塞黑人志愿步兵团只给 10 美元，结果这帮人直接放弃了军饷，人家也不是为了军饷打仗。

至于鞋子，连训练的时候都不够。

---

liutom2 于 2017-8-6 23:44:09 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-6 20:12
>
> 台湾的鹿皮年产量都能达到几万张，还有济州岛的牛皮马皮，包括辽东的皮货，做几万双军鞋给军队是完全没问 ...

鹿皮做鞋也太夸张了点，其实牛皮就足够做鞋的了，主要是军队要有成规模的供应，这个必须有成熟的制鞋工业。

皮鞋虽然比布鞋草鞋更结实一些，但正常情况大概也最多穿半年，作战条件下 2 个月大概都够呛。

我兔建国后的 50 供应制下，每人每年发布鞋 6 双，解放鞋 2 双，棉鞋 2 双。这还是非战时条件下的供应。

---

没事乱溜达 于 2017-8-7 08:06:37 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-6 23:44
>
> 鹿皮做鞋也太夸张了点，其实牛皮就足够做鞋的了，主要是军队要有成规模的供应，这个必须有成熟的制鞋工业 ...

这么看，红军的草鞋穿 450 公里太艰苦了。

---

liutom2 于 2017-8-7 09:35:38 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-7 08:06
>
> 这么看，红军的草鞋穿 450 公里太艰苦了。

所以说最多穿 450 公里，当时是一边走一边打草鞋，要保证随时有 2 双草鞋，至少有一双是备用的，因为红军也不知道一走就要走多远，也不知道下一次在哪儿能找到合适的草鞋原料。

---

cc5233 于 2017-8-7 09:44:12 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-6 22:44
>
> 不是钱的问题，北军在南北战争期间疯狂膨胀到了 276.5 万人呐，这么多人都得由军队供应鞋子，而且这些部队 ...

用百万这个单位，那可真的玩不动。。。

我们现在讨论的数字，限定在 10 万以内差不多。。。我看 5 万都很上限了。。

---

liutom2 于 2017-8-7 10:39:43 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-7 09:44
>
> 用百万这个单位，那可真的玩不动。。。
>
> 我们现在讨论的数字，限定在 10 万以内差不多。。。我看 5 万都很上限 ...

实际上军队还是装备皮鞋好，因为更耐磨一些，但即便是皮鞋，估计也就用个几千公里吧，有橡胶之前人类的鞋都算不上好，耐磨性太差。

当然，可以用皮鞋钉铁掌的办法。

---

liutom2 于 2017-8-7 10:45:18 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-7 09:44
>
> 用百万这个单位，那可真的玩不动。。。
>
> 我们现在讨论的数字，限定在 10 万以内差不多。。。我看 5 万都很上限 ...

其实就这个战争规模和装备差距，野战军有个 2-3 万人就足够了，想当年二鸦英法联军一共才 3 万多人。

---

cc5233 于 2017-8-7 11:27:48 发表了：

> liutom2 发表于 2017-8-7 10:39
>
> 实际上军队还是装备皮鞋好，因为更耐磨一些，但即便是皮鞋，估计也就用个几千公里吧，有橡胶之前人类的鞋 ...

皮鞋肯定是好，主要是现在底子薄，不是说用不起皮鞋，而是日常都要一直用的话，得一直占着一块生产能力，是不是有这个

必要

---

兰度 于 2017-8-7 11:37:58 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-7 11:27
>
> 皮鞋肯定是好，主要是现在底子薄，不是说用不起皮鞋，而是日常都要一直用的话，得一直占着一块生产能力， ...

广州城的新编警察们都穿上牛皮鞋了，你倒让光荣的伏波军将士穿草鞋，还不寒了老归化民的心？

---

cc5233 于 2017-8-7 11:44:22 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-7 11:37
>
> 广州城的新编警察们都穿上牛皮鞋了，你倒让光荣的伏波军将士穿草鞋，还不寒了老归化民的心？
>
> ...

我只能说。。这肯定是 BUG !

---

k.xerxes 于 2017-8-7 11:51:29 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-7 11:37
>
> 广州城的新编警察们都穿上牛皮鞋了，你倒让光荣的伏波军将士穿草鞋，还不寒了老归化民的心？
>
> ...

按照需求和消耗分配吧。 警察平时走的是维护相对良好的城市道路。 要越野行军的可能就破费不起了。 不需要用好鞋的地方就能省就省吧。&nbsp;&nbsp;比如普通水兵，美西战争的时候，美军水兵在船上都经常光脚。

---

zhubajie 于 2017-8-7 12:36:42 发表了：

。。。我说的不止是军队啊，&nbsp; &nbsp;还有这么多公职人员， 平常要室外走路的，比如警察，邮差、税务，

除了公职人员， 还有修路的，矿工。。。

---

深潜者 于 2017-8-7 13:13:33 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-7 11:44
>
> 我只能说。。这肯定是 BUG !

可以这么解释，大兵的军礼服、阅兵服、盛大阅兵服配皮鞋，常服、作训服、杂务服配草套布鞋。警察也只是发了一次皮鞋而已。

---

深潜者 于 2017-8-7 13:15:09 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-7 11:37
>
> 广州城的新编警察们都穿上牛皮鞋了，你倒让光荣的伏波军将士穿草鞋，还不寒了老归化民的心？
>
> ...

仅仅是发给他们一次吧？相当于礼服用鞋。

要是穿得太勤穿坏了会发新的？

---

兰度 于 2017-8-7 13:45:21 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-7 13:15
>
> 仅仅是发给他们一次吧？相当于礼服用鞋。
>
> 要是穿得太勤穿坏了会发新的？ ...

既然李子玉们都以臭脚巡而出名了，巡警肯定不是把皮鞋当礼服鞋在穿。你说只发一双可能么？

---

深潜者 于 2017-8-7 13:47:30 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-7 13:45
>
> 既然李子玉们都以臭脚巡而出名了，巡警肯定不是把皮鞋当礼服鞋在穿。你说只发一双可能么？
>
> ...

俺要弹劾警视厅浪费公款！

---

liutom2 于 2017-8-7 14:25:57 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-7 13:45
>
> 既然李子玉们都以臭脚巡而出名了，巡警肯定不是把皮鞋当礼服鞋在穿。你说只发一双可能么？
>
> ...

看老版的《我这一辈子》，巡警都是穿布鞋的，而且这布鞋多跑几次路就开绽了，不是鞋底坏，而是鞋面和鞋底分家了。

---

没事乱溜达 于 2017-8-7 18:28:11 发表了：

解放鞋的鞋底是什么原料，按说那是橡胶应该不多。

---
